<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<reference>
<title>Сторінки підручника SSSD</title>
<refentry>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/upstream.xml" />

    <refmeta>
        <refentrytitle>sssd-ipa</refentrytitle>
        <manvolnum>5</manvolnum>
        <refmiscinfo class="manual">Формати файлів та правила</refmiscinfo>
    </refmeta>

    <refnamediv id='name'>
        <refname>sssd-ipa</refname>
        <refpurpose>Модуль надання даних IPA SSSD</refpurpose>
    </refnamediv>

    <refsect1 id='description'>
        <title>ОПИС</title>
        <para>
            На цій сторінці довідника описано налаштування засобу керування доступом IPA
для <citerefentry> <refentrytitle>sssd</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry>. Щоб дізнатися більше про синтаксис
налаштування, зверніться до розділу «ФОРМАТ ФАЙЛІВ» сторінки довідника
<citerefentry> <refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>.
        </para>
        <para>
            Інструмент надання даних IPA — модуль, який використовується для
встановлення з’єднання з сервером IPA. (Інформацію щодо серверів IPA можна
знайти на сайті freeipa.org.) Цей інструмент надання доступу потребує
включення комп’ютера до домену IPA. Налаштування майже повністю
автоматизовано, дані для нього отримуються безпосередньо з сервера.
        </para>
        <para>
            The IPA provider enables SSSD to use the <citerefentry>
<refentrytitle>sssd-ldap</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry> identity provider and the <citerefentry>
<refentrytitle>sssd-krb5</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry> authentication provider with optimizations for IPA
environments. The IPA provider accepts the same options used by the
sssd-ldap and sssd-krb5 providers with some exceptions. However, it is
neither necessary nor recommended to set these options.
        </para>
        <para>
            The IPA provider primarily copies the traditional ldap and krb5 provider
default options with some exceptions, the differences are listed in the
<quote>MODIFIED DEFAULT OPTIONS</quote> section.
        </para>
        <para>
            As an access provider, the IPA provider uses HBAC (host-based access
control)  rules. Please refer to freeipa.org for more information about
HBAC. No configuration of access provider is required on the client side.
        </para>
        <para>
            Інструмент надання даних IPA використовуватиме відповідач PAC, якщо квитки
Kerberos користувачів з довірених областей містять PAC. Для полегшення
налаштовування відповідач PAC запускається автоматично, якщо налаштовано
інструмент надання даних ідентифікаторів IPA.
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='configuration-options'>
        <title>ПАРАМЕТРИ НАЛАШТУВАННЯ</title>
        <para>Зверніться до розділу «РОЗДІЛИ ДОМЕНІВ» сторінки довідника (man)
<citerefentry> <refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>, щоб дізнатися більше про
налаштування домену SSSD. <variablelist>
                <varlistentry>
                    <term>ipa_domain (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає назву домену IPA. Є необов’язковим. Якщо не вказано, буде
використано назву домену з налаштувань.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_server, ipa_backup_server (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Впорядкований за пріоритетом список IP-адрес або назв вузлів, відокремлених
комами, серверів IPA, з якими має встановити з’єднання SSSD. Докладніші
відомості щодо резервних серверів викладено у розділі «РЕЗЕРВ». Цей список є
необов’язковим, якщо увімкнено автоматичне виявлення служб. Докладніші
відомості щодо автоматичного виявлення служб наведено у розділі «ПОШУК
СЛУЖБ».
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_hostname (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Може бути встановлено на комп’ютерах, де hostname(5) не
відповідає повній назві, що використовується доменом IPA для розпізнавання
цього вузла.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_update (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Optional. This option tells SSSD to automatically update the DNS server
built into FreeIPA with the IP address of this client. The update is secured
using GSS-TSIG. The IP address of the IPA LDAP connection is used for the
updates, if it is not otherwise specified by using the
<quote>dyndns_iface</quote> option.
                        </para>
                        <para>
                            ЗАУВАЖЕННЯ: на застарілих системах (зокрема RHEL 5) для надійної роботи у
цьому режимі типову область дії Kerberos має бути належним чином визначено у
/etc/krb5.conf
                        </para>
                        <para>
                            ЗАУВАЖЕННЯ: хоча можна використовувати і попередню назву параметра,
<emphasis>ipa_dyndns_update</emphasis>, користувачам слід переходити на нову
назву, <emphasis>dyndns_update</emphasis>, у файлі налаштувань.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: false
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_ttl (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            TTL, до якого буде застосовано клієнтський запис DNS під час його
оновлення. Якщо dyndns_update має значення false, цей параметр буде
проігноровано. Перевизначає TTL на боці сервера, якщо встановлено
адміністратором.
                        </para>
                        <para>
                            ЗАУВАЖЕННЯ: хоча можна використовувати і попередню назву параметра,
<emphasis>ipa_dyndns_ttl</emphasis>, користувачам слід переходити на нову
назву, <emphasis>dyndns_ttl</emphasis>, у файлі налаштувань.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 1200 (секунд)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_iface (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Optional. Applicable only when dyndns_update is true. Choose the interface
or a list of interfaces whose IP addresses should be used for dynamic DNS
updates. Special value <quote>*</quote> implies that IPs from all interfaces
should be used.
                        </para>
                        <para>
                            ЗАУВАЖЕННЯ: хоча можна використовувати і попередню назву параметра,
<emphasis>ipa_dyndns_iface</emphasis>, користувачам слід переходити на нову
назву, <emphasis>dyndns_iface</emphasis>, у файлі налаштувань.
                        </para>
                        <para>
                            Default: Use the IP addresses of the interface which is used for IPA LDAP
connection
                        </para>
                        <para>
                            Example: dyndns_iface = em1, vnet1, vnet2
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_enable_dns_sites (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Вмикає сайти DNS — визначення служб на основі адрес.
                        </para>
                        <para>
                            Якщо вказано значення true і увімкнено визначення служб (див. розділ щодо
пошуку служб у нижній частині сторінки підручника (man)), SSSD спочатку
спробує визначення на основі адрес за допомогою запиту, що містить
"_location.hostname.example.com", а потім повертається до традиційного
визначення SRV. Якщо визначення на основі адреси буде успішним, сервери IPA,
виявлені на основі визначення за адресою, вважатимуться основним серверами,
а сервери IPA, виявлені за допомогою традиційного визначення SRV,
вважатимуться резервними серверами.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: false
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_refresh_interval (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає, наскільки часто серверний модуль має виконувати періодичні
оновлення DNS на додачу до автоматичного оновлення, яке виконується під час
кожного встановлення з’єднання серверного модуля з мережею. Цей параметр не
є обов’язкоми, його застосовують, лише якщо dyndns_update має значення true.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 0 (вимкнено)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_update_ptr (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає, чи слід явним чином оновлювати запис PTR під час оновлення записів
DNS клієнта. Застосовується, лише якщо значенням dyndns_update буде true.
                        </para>
                        <para>
                            Значенням цього параметра у більшості розгорнутих систем IPA має бути False,
оскільки сервер IPA створює записи PTR автоматично після зміни у записах
переспрямовування.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: False (вимкнено)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_force_tcp (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає, чи слід у програмі nsupdate типово використовувати TCP для обміну
даними з сервером DNS.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: False (надати змогу nsupdate вибирати протокол)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_server (string)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            The DNS server to use when performing a DNS update. In most setups, it's
recommended to leave this option unset.
                        </para>
                        <para>
                            Setting this option makes sense for environments where the DNS server is
different from the identity server.
                        </para>
                        <para>
                            Please note that this option will be only used in fallback attempt when
previous attempt using autodetected settings failed.
                        </para>
                        <para>
                            Default: None (let nsupdate choose the server)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_hbac_search_base (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Використати вказаний рядок як основу пошуку пов’язаних з
HBAC об’єктів.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: використання базової назви домену
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_host_search_base (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Використати вказаний рядок як основу пошуку об’єктів вузлів.
                        </para>
                        <para>
                            Ознайомтеся з розділом щодо «ldap_search_base», щоб дізнатися більше про
налаштування декількох основ пошуку.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: значення <emphasis>ldap_search_base</emphasis>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_selinux_search_base (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Використати вказаний рядок як основу пошуку карт
користувачів SELinux.
                        </para>
                        <para>
                            Ознайомтеся з розділом щодо «ldap_search_base», щоб дізнатися більше про
налаштування декількох основ пошуку.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: значення <emphasis>ldap_search_base</emphasis>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_subdomains_search_base (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Використати вказаний рядок як основу пошуку надійних
доменів.
                        </para>
                        <para>
                            Ознайомтеся з розділом щодо «ldap_search_base», щоб дізнатися більше про
налаштування декількох основ пошуку.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: значення <emphasis>cn=trusts,%basedn</emphasis>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_master_domain_search_base (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Використати вказаний рядок як основу пошуку основного
об’єкта домену.
                        </para>
                        <para>
                            Ознайомтеся з розділом щодо «ldap_search_base», щоб дізнатися більше про
налаштування декількох основ пошуку.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: значення виразу <emphasis>cn=ad,cn=etc,%basedn</emphasis>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_views_search_base (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Використати вказаний рядок як основу пошуку контейнерів
перегляду.
                        </para>
                        <para>
                            Ознайомтеся з розділом щодо «ldap_search_base», щоб дізнатися більше про
налаштування декількох основ пошуку.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: значення <emphasis>cn=views,cn=accounts,%basedn</emphasis>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_realm (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Назва області дії Kerberos. Є необов’язковою, типовим значенням є значення
«ipa_domain».
                        </para>
                        <para>
                            Назва області дії Kerberos має особливе значення у IPA: цю назву буде
перетворено у основний DN для виконання дій LDAP.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_confd_path (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Абсолютний шлях до каталогу, у якому SSSD має зберігати фрагменти
налаштувань Kerberos.
                        </para>
                        <para>
                            Щоб вимкнути створення фрагментів налаштувань, встановіть для параметра
значення «none».
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: не встановлено (підкаталог krb5.include.d каталогу pubconf
SSSD)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_hbac_refresh (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Проміжок часу між послідовними пошуками правил HBAC щодо сервера IPA. Зміна
може зменшити час затримки та навантаження на сервер IPA, якщо протягом
короткого періоду часу надходить багато запитів щодо керування доступом.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 5 (секунд)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_hbac_selinux (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Проміжок часу між послідовними пошуками у картах SELinux щодо сервера
IPA. Зміна може зменшити час затримки та навантаження на сервер IPA, якщо
протягом короткого періоду часу надходить багато запитів щодо входу
користувача до системи.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 5 (секунд)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_server_mode (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Цей параметр має встановлюватися лише засобом встановлення IPA.
                        </para>
                        <para>
                            За допомогою цього параметра можна визначити, чи працює SSSD на сервері IPA
і має виконувати пошуки користувачів і груп з довірених доменів окремо.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: false
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry condition="with_autofs">
                    <term>ipa_automount_location (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Адреса автоматичного монтування, яку буде використовувати цей клієнт IPA
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: адреса з назвою "default"
                        </para>
                        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/autofs_restart.xml" />
                    </listitem>
                </varlistentry>
            </variablelist>
        </para>
        <refsect2 id='views'>
            <title>ПЕРЕГЛЯДИ і ПЕРЕВИЗНАЧЕННЯ</title>
            <para>
                SSSD може обробляти перегляди та перевизначення, які пропонуються FreeIPA
4.1 та новішими версіями. Оскільки усі шляхи і класи об’єктів зафіксовано на
боці сервера, в основному, немає потреби у додатковому налаштовуванні. Для
повноти, усі відповідні параметри наведено у списку разом з їхніми типовими
значеннями.  <variablelist>
                    <varlistentry>
                        <term>ipa_view_class (рядок)</term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Клас об’єктів для контейнерів перегляду.
                            </para>
                            <para>
                                Типове значення: nsContainer
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                        <term>ipa_view_name (рядок)</term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Назва атрибута, у якому зберігається назва перегляду.
                            </para>
                            <para>
                                Типове значення: cn
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                        <term>ipa_overide_object_class (рядок)</term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Клас об’єктів для об’єктів перевизначення
                            </para>
                            <para>
                                Типове значення: ipaOverrideAnchor
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                        <term>ipa_anchor_uuid (рядок)</term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Назва атрибута, у якому зберігається посилання на початковий об’єкт на
віддаленому домені.
                            </para>
                            <para>
                                Типове значення: ipaAnchorUUID
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                        <term>ipa_user_override_object_class (рядок)</term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Назва класу об’єктів для перевизначень користувачів. Використовується для
визначення того, чи знайдений об’єкт перевизначення пов’язано з користувачем
або групою.
                            </para>
                            <para>
                                Перевизначення користувачів можуть містити атрибути, задані
                                <itemizedlist>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_name</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_uid_number</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_gid_number</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_gecos</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_home_directory</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_shell</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_ssh_public_key</para>
                                    </listitem>
                                </itemizedlist>
                            </para>
                            <para>
                                Типове значення: ipaUserOverride
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                        <term>ipa_group_override_object_class (рядок)</term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Назва класу об’єктів для перевизначень груп. Використовується для визначення
того, чи знайдений об’єкт перевизначення пов’язано з користувачем або
групою.
                            </para>
                            <para>
                                Перевизначення груп можуть містити атрибути, задані
                                <itemizedlist>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_group_name</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_group_gid_number</para>
                                    </listitem>
                                </itemizedlist>
                            </para>
                            <para>
                                Типове значення: ipaGroupOverride
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                </variablelist>
            </para>
        </refsect2>
    </refsect1>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/ipa_modified_defaults.xml" />

    <refsect1 id='subdomains_provider'>
        <title>СЛУЖБА ПІДДОМЕНІВ</title>
        <para>
            Поведінка інструмента надання даних піддоменів IPA залежить від того, у який
спосіб його налаштовано: явний чи неявний.
        </para>
        <para>
            Якщо у розділі домену sssd.conf буде знайдено запис параметра
«subdomains_provider = ipa», інструмент надання даних піддоменів IPA
налаштовано явно, отже всі запити піддоменів надсилатимуться серверу IPA,
якщо це потрібно.
        </para>
        <para>
            Якщо у розділі домену sssdconf не встановлено параметр
«subdomains_provider», але встановлено параметр «id_provider = ipa»,
інструмент надання даних піддоменів IPA налаштовано неявним чином. У цьому
випадку спроба запиту щодо піддомену зазнає невдачі і вказуватиме на те, що
на сервері не передбачено піддоменів, тобто його не налаштовано на довіру,
отже інструмент надання даних піддоменів IPA вимкнено. Щойно мине година або
відкриється доступ до інструмента надання даних IPA, інструмент надання
даних піддоменів буде знову увімкнено.
        </para>
    </refsect1>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/failover.xml" />

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/service_discovery.xml" />

    <refsect1 id='example'>
        <title>ПРИКЛАД</title>
        <para>
            У наведеному нижче прикладі припускаємо, що SSSD налаштовано належним чином,
а example.com є одним з доменів у розділі
<replaceable>[sssd]</replaceable>. У прикладі продемонстровано лише
параметри доступу, специфічні для засобу ipa.
        </para>
        <para>
<programlisting>
[domain/example.com]
id_provider = ipa
ipa_server = ipaserver.example.com
ipa_hostname = myhost.example.com
</programlisting>
        </para>
    </refsect1>

	<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/seealso.xml" />

</refentry>
</reference>
