<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<reference>
<title>Сторінки підручника SSSD</title>
<refentry>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/upstream.xml" />

    <refmeta>
        <refentrytitle>sssd-ad</refentrytitle>
        <manvolnum>5</manvolnum>
        <refmiscinfo class="manual">Формати файлів та правила</refmiscinfo>
    </refmeta>

    <refnamediv id='name'>
        <refname>sssd-ad</refname>
        <refpurpose>Модуль надання даних Active Directory SSSD</refpurpose>
    </refnamediv>

    <refsect1 id='description'>
        <title>ОПИС</title>
        <para>
            На цій сторінці довідника описано налаштування засобу керування доступом AD
для <citerefentry> <refentrytitle>sssd</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry>. Щоб дізнатися більше про синтаксис
налаштування, зверніться до розділу «ФОРМАТ ФАЙЛІВ» сторінки довідника
<citerefentry> <refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>.
        </para>
        <para>
            Засіб надання даних AD — це модуль, що використовується для встановлення
з’єднання з сервером Active Directory. Цей засіб потребує долучення
комп’ютера до домену AD та доступності таблиці ключів.
        </para>
        <para>
            У засобі надання даних AD передбачено підтримку встановлення з’єднання з
Active Directory 2008 R2 або пізнішою версією. Робота з попередніми версіями
можлива, але не підтримується.
        </para>
        <para>
            The AD provider can be used to get user information and authenticate users
from trusted domains. Currently only trusted domains in the same forest are
recognized. In addition servers from trusted domains are always
auto-discovered.
        </para>
        <para>
            The AD provider enables SSSD to use the <citerefentry>
<refentrytitle>sssd-ldap</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry> identity provider and the <citerefentry>
<refentrytitle>sssd-krb5</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry> authentication provider with optimizations for Active
Directory environments. The AD provider accepts the same options used by the
sssd-ldap and sssd-krb5 providers with some exceptions. However, it is
neither necessary nor recommended to set these options.
        </para>
        <para>
            The AD provider primarily copies the traditional ldap and krb5 provider
default options with some exceptions, the differences are listed in the
<quote>MODIFIED DEFAULT OPTIONS</quote> section.
        </para>
        <para>
            The AD provider can also be used as an access, chpass, sudo and autofs
provider. No configuration of the access provider is required on the client
side.
        </para>
        <para>
            Типово, модуль надання даних AD виконуватиме прив’язку до значень UID та GID
з параметра objectSID у Active Directory. Докладніший опис наведено у
розділі «ВСТАНОВЛЕННЯ ВІДПОВІДНОСТІ ІДЕНТИФІКАТОРІВ». Якщо вам потрібно
вимкнути встановлення відповідності ідентифікаторів і покладатися на
атрибути POSIX, визначені у Active Directory, вам слід встановити
<programlisting>
ldap_id_mapping = False
            </programlisting> Щоб отримати дані щодо
користувачів і груп за допомогою атрибутів POSIX з надійних доменів,
адміністратор AD має переконатися, що атрибути POSIX відтворюються у
загальному каталозі (Global Catalog).
        </para>
        <para>
            Дані щодо користувачів, груп та інших записів, які обслуговуються SSSD, у
модулі надання даних AD завжди обробляються із врахуванням регістру символів
для забезпечення сумісності з реалізацією Active Directory у LDAP.
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='configuration-options'>
        <title>ПАРАМЕТРИ НАЛАШТУВАННЯ</title>
        <para>Зверніться до розділу «РОЗДІЛИ ДОМЕНІВ» сторінки довідника (man)
<citerefentry> <refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>, щоб дізнатися більше про
налаштування домену SSSD. <variablelist>
                <varlistentry>
                    <term>ad_domain (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає назву домену Active Directory. Є необов’язковим. Якщо не вказано,
буде використано назву домену з налаштувань.
                        </para>
                        <para>
                            Для забезпечення належної роботи цей параметр слід вказати у форматі запису
малими літерами повної версії назви домену Active Directory.
                        </para>
                        <para>
                            Скорочена назва домену (також відома як назва NetBIOS або проста назва)
автоматично визначається засобами SSSD.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_enabled_domains (string)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            A comma-separated list of enabled Active Directory domains.  If provided,
SSSD will ignore any domains not listed in this option. If left unset, all
domains from the AD forest will be available.
                        </para>
                        <para>
                            For proper operation, this option must be specified in all lower-case and as
the fully qualified domain name of the Active Directory domain. For example:
<programlisting>
ad_enabled_domains = sales.example.com, eng.example.com
                            </programlisting>
                        </para>
                        <para>
                            The short domain name (also known as the NetBIOS or the flat name) will be
autodetected by SSSD.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: не встановлено
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_server, ad_backup_server (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            The comma-separated list of hostnames of the AD servers to which SSSD should
connect in order of preference. For more information on failover and server
redundancy, see the <quote>FAILOVER</quote> section.
                        </para>
                        <para>
                            This is optional if autodiscovery is enabled.  For more information on
service discovery, refer to the <quote>SERVICE DISCOVERY</quote> section.
                        </para>
                        <para>
                            Note: Trusted domains will always auto-discover servers even if the primary
server is explicitly defined in the ad_server option.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_hostname (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Може бути встановлено на комп’ютерах, де hostname(5) не
відповідає повній назві, що використовується доменом Active Directory для
розпізнавання цього вузла.
                        </para>
                        <para>
                            Це поле використовується для визначення основної назви вузла, яка
використовуватиметься у таблиці ключів. Ця назва має відповідати назві
вузла, для якого випущено таблицю ключів.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_enable_dns_sites (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Вмикає сайти DNS — визначення служб на основі адрес.
                        </para>
                        <para>
                            Якщо вказано значення true і увімкнено визначення служб (див. розділ щодо
пошуку служб у нижній частині сторінки підручника (man)), SSSD спочатку
спробує визначити сервер Active Directory для встановлення з’єднання на
основі використання визначення сайтів Active Directory і повертається до
визначення за записами SRV DNS, якщо сайт AD не буде знайдено. Налаштування
SRV DNS, зокрема домен пошуку, використовуються також під час визначення
сайтів.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: true
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_access_filter (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Цей параметр визначає фільтр керування доступом LDAP, якому має відповідати
запис користувача для того, щоб йому було надано доступ. Будь ласка,
зауважте, що слід явним чином встановити для параметра «access_provider»
значення «ad», щоб цей параметр почав діяти.
                        </para>
                        <para>
                            У параметрі також передбачено підтримку визначення різних фільтрів для
окремих доменів або дерев. Цей розширений фільтр повинен мати такий формат:
«КЛЮЧОВЕ СЛОВО:НАЗВА:ФІЛЬТР». Набір підтримуваних ключових слів: «DOM»,
«FOREST» або ключове слово слід пропустити.
                        </para>
                        <para>
                            Якщо вказано ключове слово «DOM» або ключового слова не вказано, «НАЗВА»
визначає домен або піддомен, до якого застосовується фільтрування. Якщо
ключовим словом є «FOREST», фільтр застосовується до усіх доменів з лісу,
вказаного значенням «НАЗВА».
                        </para>
                        <para>
                            Декілька фільтрів можна відокремити символом «?», подібно до способу
визначення фільтрів у базах для пошуку.
                        </para>
                        <para>
                            Nested group membership must be searched for using a special OID
<quote>:1.2.840.113556.1.4.1941:</quote> in addition to the full
DOM:domain.example.org: syntax to ensure the parser does not attempt to
interpret the colon characters associated with the OID. If you do not use
this OID then nested group membership will not be resolved. See usage
example below and refer here for further information about the OID: <ulink
url="https://msdn.microsoft.com/en-us/library/cc223367.aspx"> [MS-ADTS]
section LDAP extensions</ulink>
                        </para>
                        <para>
                            Завжди використовується відповідник з найвищим рівнем
відповідності. Наприклад, якщо визначено фільтрування для домену, учасником
якого є користувач, і загальне фільтрування, буде використано фільтрування
для окремого домену. Якщо буде виявлено декілька відповідників з однаковою
специфікацією, використовуватиметься лише перший з них.
                        </para>
                        <para>
                            Приклади:
                        </para>
                        <programlisting>
# apply filter on domain called dom1 only:
dom1:(memberOf=cn=admins,ou=groups,dc=dom1,dc=com)

# apply filter on domain called dom2 only:
DOM:dom2:(memberOf=cn=admins,ou=groups,dc=dom2,dc=com)

# apply filter on forest called EXAMPLE.COM only:
FOREST:EXAMPLE.COM:(memberOf=cn=admins,ou=groups,dc=example,dc=com)

# apply filter for a member of a nested group in dom1:
DOM:dom1:(memberOf:1.2.840.113556.1.4.1941:=cn=nestedgroup,ou=groups,dc=example,dc=com)
                        </programlisting>
                        <para>
                            Типове значення: не встановлено
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_site (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                          Визначає сайт AD, з яким має встановлювати з’єднання клієнт. Якщо не буде
вказано, виконуватиметься спроба автоматичного визначення сайта AD.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: не встановлено
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_enable_gc (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Типово, SSSD для отримання даних користувачів з надійних (довірених) доменів
спочатку встановлює з’єднання із загальним каталогом (Global Catalog). Якщо
ж отримати дані не вдасться, система використовує порт LDAP для отримання
даних щодо участі у групах. Вимикання цього параметра призведе до того, що
SSSD встановлюватиме зв’язок лише з портом LDAP поточного сервера AD.
                        </para>
                        <para>
                            Будь ласка, зауважте, що вимикання підтримки загального каталогу (Global
Catalog) не призведе до вимикання спроб отримати дані користувачів з
надійних (довірених) доменів. Просто SSSD намагатиметься отримати ці ж дані
за допомогою порту LDAP надійних доменів. Втім, загальним каталогом (Global
Catalog) доведеться скористатися для визначення зв’язків даних щодо участі у
групах для різних доменів.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: true
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_gpo_access_control (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Цей параметр визначає режим роботи для функціональних можливостей керування
доступом на основі GPO: працюватиме система у вимкненому режимі, режимі
примушення чи дозвільному режимі. Будь ласка, зауважте, що для того, щоб цей
параметр запрацював, слід явним чином встановити для параметра
«access_provider» значення «ad».
                        </para>
                        <para>
                            Функціональні можливості з керування доступом на основі GPO використовують
параметри правил GPO для визначення того, може чи не може той чи інший
користувач увійти до системи певного вузла мережі.
                        </para>
                        <para>
                            ЗАУВАЖЕННЯ: якщо встановлено режим роботи «примусовий» (enforcing), можлива
ситуація, коли користувачі, які раніше мали доступ до входу, позбудуться
такого доступу (через використання параметрів правил GPO). З метою полегшити
перехід на нову систему для адміністраторів передбачено дозвільний режим
доступу (permissive), за якого правила керування доступом не
встановлюватимуться у примусовому порядку. Програма лише перевірятиме
відповідність цим правилам і виводитиме до системного журналу повідомлення,
якщо доступ було надано усупереч цим правилам. Вивчення журналу надасть
змогу адміністраторам внести відповідні зміни до встановлення примусового
режиму (enforcing).
                        </para>
                        <para>
                            У цього параметра є три підтримуваних значення:
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        disabled: правила керування доступом, засновані на GPO, не обробляються і не
використовуються примусово.
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        enforcing: правила керування доступом, засновані на GPO, обробляються і
використовуються примусово.
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        permissive: виконати перевірку відповідності правилам керування доступом на
основі GPO, але не наполягати на їхньому виконанні. Якщо правила не
виконуються, вивести до системного журналу повідомлення про те, що
користувачеві було б заборонено доступ, якби використовувався режим
enforcing.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </para>
                        <para condition="gpo_default_permissive">
                            Типове значення: permissive
                        </para>
                        <para condition="gpo_default_enforcing">
                            Типове значення: enforcing
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_gpo_cache_timeout (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Проміжок часу між послідовними пошуками файлів правил GPO щодо сервера
AD. Зміна може зменшити час затримки та навантаження на сервер AD, якщо
протягом короткого періоду часу надходить багато запитів щодо керування
доступом.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 5 (секунд)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_gpo_map_interactive (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Список назв служб PAM, відокремлених комами, для яких керування доступом на
основі GPO виконуватиметься на основі параметрів правил
InteractiveLogonRight і DenyInteractiveLogonRight.
                        </para>
                        <para>
                            Зауваження: у редакторі керування правилами для груп це значення має назву
«Дозволити локальний вхід» («Allow log on locally») та «Заборонити локальний
вхід» («Deny log on locally»).
                        </para>
                        <para>
                            Можна додати іншу назву служби PAM до типового набору за допомогою
конструкції «+назва_служби» або явним чином вилучити назву служби PAM з
типового набору за допомогою конструкції «-назва_служби». Наприклад, щоб
замінити типову назву служби PAM для цього входу (наприклад, «login») з
нетиповою назвою служби pam (наприклад, «my_pam_service»), вам слід
скористатися такими налаштуваннями: <programlisting>
ad_gpo_map_interactive = +my_pam_service, -login
                            </programlisting>
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: типовий набір назв служб PAM складається з таких значень:
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        login
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        su
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        su-l
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        gdm-fingerprint
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        gdm-password
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        gdm-smartcard
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        kdm
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        lightdm
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        lxdm
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        sddm
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        unity
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        xdm
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_gpo_map_remote_interactive (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Список назв служб PAM, відокремлених комами, для яких керування доступом на
основі GPO засновано на параметрах захисту RemoteInteractiveLogonRight і
DenyRemoteInteractiveLogonRight.
                        </para>
                        <para>
                            Зауваження: у редакторі керування правилами щодо груп це значення
називається «Дозволити вхід за допомогою служб віддаленої стільниці» («Allow
log on through Remote Desktop Services») та «Заборонити вхід за допомогою
служб віддаленої стільниці» («Deny log on through Remote Desktop Services»).
                        </para>
                        <para>
                            Можна додати іншу назву служби PAM до типового набору за допомогою
конструкції «+назва_служби» або явним чином вилучити назву служби PAM з
типового набору за допомогою конструкції «-назва_служби». Наприклад, щоб
замінити типову назву служби PAM для цього входу (наприклад, «sshd») з
нетиповою назвою служби pam (наприклад, «my_pam_service»), вам слід
скористатися такими налаштуваннями: <programlisting>
ad_gpo_map_remote_interactive = +my_pam_service, -sshd
                            </programlisting>
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: типовий набір назв служб PAM складається з таких значень:
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        sshd
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        cockpit
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_gpo_map_network (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Список назв служб PAM, відокремлених комами, для яких керування доступом на
основі GPO засновано на параметрах захисту NetworkLogonRight і
DenyNetworkLogonRight.
                        </para>
                        <para>
                            Зауваження: у редакторі керування правилами щодо груп це значення
називається  «Відкрити доступ до цього комп’ютера із мережі» («Access this
computer from the network») і «Заборонити доступ до цього комп’ютера із
мережі» (Deny access to this computer from the network»).
                        </para>
                        <para>
                            Можна додати іншу назву служби PAM до типового набору за допомогою
конструкції «+назва_служби» або явним чином вилучити назву служби PAM з
типового набору за допомогою конструкції «-назва_служби». Наприклад, щоб
замінити типову назву служби PAM для цього входу (наприклад, «ftp») з
нетиповою назвою служби pam (наприклад, «my_pam_service»), вам слід
скористатися такими налаштуваннями: <programlisting>
ad_gpo_map_network = +my_pam_service, -ftp
                            </programlisting>
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: типовий набір назв служб PAM складається з таких значень:
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        ftp
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        samba
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_gpo_map_batch (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Список назв служб PAM, відокремлених комами, для яких керування доступом на
основі GPO засновано на параметрах захисту BatchLogonRight і
DenyBatchLogonRight.
                        </para>
                        <para>
                            Зауваження: у редакторі керування правилами щодо груп це значення
називається «Дозволити вхід як пакетне завдання» («Allow log on as a batch
job») і «Заборонити вхід як пакетне завдання» («Deny log on as a batch
job»).
                        </para>
                        <para>
                            Можна додати іншу назву служби PAM до типового набору за допомогою
конструкції «+назва_служби» або явним чином вилучити назву служби PAM з
типового набору за допомогою конструкції «-назва_служби». Наприклад, щоб
замінити типову назву служби PAM для цього входу (наприклад, «crond») з
нетиповою назвою служби pam (наприклад, «my_pam_service»), вам слід
скористатися такими налаштуваннями: <programlisting>
ad_gpo_map_batch = +my_pam_service, -crond
                            </programlisting>
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: типовий набір назв служб PAM складається з таких значень:
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        crond
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_gpo_map_service (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Список назв служб PAM, відокремлених комами, для яких керування доступом на
основі GPO засновано на параметрах захисту ServiceLogonRight і
DenyServiceLogonRight.
                        </para>
                        <para>
                            Зауваження: у редакторі керування правилами щодо груп це значення
називається «Дозволити вхід як службу» («Allow log on as a service») і
«Заборонити вхід як службу» («Deny log on as a service»).
                        </para>
                        <para>
                            Можна додати іншу назву служби PAM до типового набору за допомогою
конструкції «+назва_служби». Оскільки типовий набір є порожнім, назви служби
з типового набору назв служб PAM вилучити неможливо. Наприклад, щоб додати
нетипову назву служби PAM (наприклад, «my_pam_service»), вам слід
скористатися такими налаштуваннями: <programlisting>
ad_gpo_map_service = +my_pam_service
                            </programlisting>
                        </para>
                        <para>
                          Типове значення: not set
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_gpo_map_permit (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Список назв служб PAM, відокремлених комами, яким завжди надається доступ на
основі GPO, незалежно від будь-яких прав входу GPO.
                        </para>
                        <para>
                            Можна додати іншу назву служби PAM до типового набору за допомогою
конструкції «+назва_служби» або явним чином вилучити назву служби PAM з
типового набору за допомогою конструкції «-назва_служби». Наприклад, щоб
замінити типову назву служби PAM для безумовного дозволеного доступу
(наприклад, «sudo») з нетиповою назвою служби pam (наприклад,
«my_pam_service»), вам слід скористатися такими налаштуваннями: <programlisting>
ad_gpo_map_permit = +my_pam_service, -sudo
                            </programlisting>
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: типовий набір назв служб PAM складається з таких значень:
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        polkit-1
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        sudo
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        sudo-i
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        systemd-user
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_gpo_map_deny (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Список назв служб PAM, відокремлених комами, яким завжди заборонено доступ
на основі GPO, незалежно від будь-яких прав входу GPO.
                        </para>
                        <para>
                            Можна додати іншу назву служби PAM до типового набору за допомогою
конструкції «+назва_служби». Оскільки типовий набір є порожнім, назви служби
з типового набору назв служб PAM вилучити неможливо. Наприклад, щоб додати
нетипову назву служби PAM (наприклад, «my_pam_service»), вам слід
скористатися такими налаштуваннями: <programlisting>
ad_gpo_map_deny = +my_pam_service
                            </programlisting>
                        </para>
                        <para>
                          Типове значення: not set
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_gpo_default_right (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            За допомогою цього параметра визначається спосіб керування доступом для назв
служб PAM, які не вказано явним чином у одному з параметрів
ad_gpo_map_*. Цей параметр може бути встановлено у два різних
способи. По-перше, цей параметр можна встановити так, що
використовуватиметься типовий вхід. Наприклад, якщо для цього параметра
встановлено значення «interactive», непов’язані назви служб PAM
оброблятимуться на основі параметрів правил InteractiveLogonRight і
DenyInteractiveLogonRight. Крім того, для цього параметра можна встановити
таке значення, щоб система завжди дозволяла або забороняла доступ для
непов’язаних назв служб PAM.
                        </para>
                        <para>
                            Передбачені значення для цього параметра:
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        interactive
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        remote_interactive
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        network
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        batch
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        service
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        permit
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        deny
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: deny
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_maximum_machine_account_password_age (integer)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            SSSD will check once a day if the machine account password is older than the
given age in days and try to renew it. A value of 0 will disable the renewal
attempt.
                        </para>
                        <para>
                            Default: 30 days
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ad_machine_account_password_renewal_opts (string)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            This option should only be used to test the machine account renewal
task. The option expect 2 integers seperated by a colon (':'). The first
integer defines the interval in seconds how often the task is run. The
second specifies the inital timeout in seconds before the task is run for
the first time after startup.
                        </para>
                        <para>
                            Default: 86400:750 (24h and 15m)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_update (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. За допомогою цього параметра можна наказати SSSD автоматично
оновити IP-адресу цього клієнта на сервері DNS Active Directory. Захист
оновлення буде забезпечено за допомогою GSS-TSIG. Як наслідок,
адміністраторові Active Directory достатньо буде дозволити оновлення безпеки
для зони DNS. Для оновлення буде використано IP-адресу з’єднання LDAP AD,
якщо цю адресу не було змінено за допомогою параметра «dyndns_iface».
                        </para>
                        <para>
                            ЗАУВАЖЕННЯ: на застарілих системах (зокрема RHEL 5) для надійної роботи у
цьому режимі типову область дії Kerberos має бути належним чином визначено у
/etc/krb5.conf
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: true
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_ttl (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            TTL, до якого буде застосовано клієнтський запис DNS під час його
оновлення. Якщо dyndns_update має значення false, цей параметр буде
проігноровано. Перевизначає TTL на боці сервера, якщо встановлено
адміністратором.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 3600 (секунд)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_iface (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Optional. Applicable only when dyndns_update is true. Choose the interface
or a list of interfaces whose IP addresses should be used for dynamic DNS
updates. Special value <quote>*</quote> implies that IPs from all interfaces
should be used.
                        </para>
                        <para>
                            Default: Use the IP addresses of the interface which is used for AD LDAP
connection
                        </para>
                        <para>
                            Example: dyndns_iface = em1, vnet1, vnet2
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_refresh_interval (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            How often should the back end perform periodic DNS update in addition to the
automatic update performed when the back end goes online.  This option is
optional and applicable only when dyndns_update is true. Note that the
lowest possible value is 60 seconds in-case if value is provided less than
60, parameter will assume lowest value only.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 86400 (24 години)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_update_ptr (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає, чи слід явним чином оновлювати запис PTR під час оновлення записів
DNS клієнта. Застосовується, лише якщо значенням dyndns_update буде true.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: True
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_force_tcp (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає, чи слід у програмі nsupdate типово використовувати TCP для обміну
даними з сервером DNS.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: False (надати змогу nsupdate вибирати протокол)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_server (string)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            The DNS server to use when performing a DNS update. In most setups, it's
recommended to leave this option unset.
                        </para>
                        <para>
                            Setting this option makes sense for environments where the DNS server is
different from the identity server.
                        </para>
                        <para>
                            Please note that this option will be only used in fallback attempt when
previous attempt using autodetected settings failed.
                        </para>
                        <para>
                            Default: None (let nsupdate choose the server)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/override_homedir.xml" />
                <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/homedir_substring.xml" />

                <varlistentry>
                    <term>krb5_confd_path (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Абсолютний шлях до каталогу, у якому SSSD має зберігати фрагменти
налаштувань Kerberos.
                        </para>
                        <para>
                            Щоб вимкнути створення фрагментів налаштувань, встановіть для параметра
значення «none».
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: не встановлено (підкаталог krb5.include.d каталогу pubconf
SSSD)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>
            </variablelist>
        </para>
    </refsect1>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/ad_modified_defaults.xml" />

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/failover.xml" />

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/service_discovery.xml" />

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/ldap_id_mapping.xml" />

    <refsect1 id='example'>
        <title>ПРИКЛАД</title>
        <para>
            У наведеному нижче прикладі припускаємо, що SSSD налаштовано належним чином,
а example.com є одним з доменів у розділі
<replaceable>[sssd]</replaceable>. У прикладі продемонстровано лише
параметри доступу, специфічні для засобу AD.
        </para>
        <para>
<programlisting>
[domain/EXAMPLE]
id_provider = ad
auth_provider = ad
access_provider = ad
chpass_provider = ad

ad_server = dc1.example.com
ad_hostname = client.example.com
ad_domain = example.com
</programlisting>
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='notes'>
        <title>ЗАУВАЖЕННЯ</title>
        <para>
            Інструмент керування доступом AD перевіряє, чи не завершено строк дії
облікового запису. Дає той самий результат, що і ось таке налаштовування
інструмента надання даних LDAP: <programlisting>
access_provider = ldap
ldap_access_order = expire
ldap_account_expire_policy = ad
</programlisting>
        </para>
        <para>
            Втім, якщо явно не налаштовано засіб надання доступу «ad», типовим засобом
надання доступу буде «permit». Будь ласка, зауважте, що якщо вами
налаштовано засіб надання доступу, відмінний від «ad», вам доведеться
встановлювати усі параметри з’єднання (зокрема адреси LDAP та параметри
шифрування) вручну.
        </para>
        <para>
            When the autofs provider is set to <quote>ad</quote>, the RFC2307 schema
attribute mapping (nisMap, nisObject, ...) is used, because these attributes
are included in the default Active Directory schema.
        </para>
        <para>
        </para>
    </refsect1>

	<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/seealso.xml" />

</refentry>
</reference>
